\section{Einführung in Geodatenbanksysteme}
\subsection{Datenspeicherung in GIS}
Geoobjekte (Features) dienen der Beschreibung von Geoobjekten, die einen Lagebezug zur Erde aufweisen.\newline
\newline
Geoinformationssysteme sind Systeme zur:
\begin{itemize}[itemsep=0pt]
    \item Erfassung - Input
    \item Verwaltung - Management
    \item Analyse - Analysis
    \item Präsentation - Presentation
\end{itemize}
von Geodaten.\newline
\newline
Dies kann als Einzelplatzlösung oder Mehrplatzsystem im Netzwerk betrieben werden.\newline
\newline
Methoden zur Datenspeicherung:
\begin{enumerate}[itemsep=0pt]
    \item Geometrie und Sachdaten in einer gemeinsam Datei (oder in zusammengehörenden Dateien (SHP))
    \item Geometrien werden in einer Datei gespeichert und Sachdaten getrennt in einer relationalen Datenbank gespeichert (hybrider Ansatz)
    \item eine Datenbank speichert sowohl geometrische Daten als auch Sachdaten.
    \item eine Datenbank mit geometrischen Daten ist verbunden mit verschiedenen Datenbanken zur Speicherung von Sachdaten.
\end{enumerate}
Zu Variante der Speicherung aller Daten in einer Datenbank (siehe Abbildung \ref{001}):
\begin{itemize}[itemsep=0pt]
    \item Datenbank, die für ein Spezielles GIS entwickelt wurde.
    \item eine Erweiterung des GIS ermöglicht den Zugriff und die Speicherung der Geodaten in einer Datenbank.
    \item Die Datenbank bietet eine Möglichkeit zur SPeicherung der Geodaten, der Zugriff erfolgt über offene Schnittstellen.
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.6\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{../01_Einfuehrung-in-Geodatenbanksysteme/inc/001.png}
        \caption{Varianten der Speicherung von Geoobjekten in einer Datenbank}
        \label{001}
    \end{minipage}
\end{figure}
In dem Kurs wird der dritte Ansatz verfolgt. Der hybride Ansatz wird nicht weiter thematisiert.\newline
\newline
Ein GIS ist heute nur noch ein System unter vielen anderen und muss sich nahtlos in die IT-Infrastruktur integrieren.

\subsection{Offene Geoinformationssysteme}
Das OGC (Open Geospatial Consortium) hat das Ziel geeignete Spezifikationen zusammenzustellen um die mangelnde Interoperabilität zwischen Geoinformationssystemen zu beseitigen.\newline
\newline
Im Rahmen einer GDI (Geodateninfrastruktur) werden folgende Web-Dienste verwendet
\begin{itemize}[itemsep=0pt]
    \item WFS - Web Feature Service - verarbeitet Vektordaten
    \item WCS - Web Coverage Service - verarbeitet Rasterdaten
    \item WMS - Web Map Service - verarbeitet Rasterdaten
\end{itemize}

\subsection{Speicherung von Geodaten in relationalen Datenbanken}
\subsubsection{Speicherung von Geoobjekten in relationalen Datenbanken nach den Zerlegungsansatz}
Wesentlich ist die Beschränkung auf atomare Datentypen (erste Normalform) z.B.\newline
Bundesländer - MuliPolygone - Polygone - Ringe - Punkte\newline
\newline
Dieser Zerlegungsansatz ist weder Funktional noch Effizient.
\subsubsection{Speicherung der Geoobjekte als BOLB}
BOLB steht für Binary Large OBjects und können beliebige Binärdaten aufnehmen.
\begin{itemize}[itemsep=0pt]
    \item[+] die relevanten Informationen der Geometrie werden zusammengehalten
    \item[+] eine integrierte SPeicherung aller Attribute unter verwendung eines Datenbanksystems ist möglich
    \item[-] keine Mechanismen zur effizienten Anfragebearbeitung und -optimierung möglich.
    \item[-] keine Überprüfung der Topologie
    \item[-] BOLBs sind nicht ohne weiteres Interpretierbar 
\end{itemize}

\subsection{Geodatenbanksysteme}
Geodatenbank-Speicherung von Geoobjekten und die Bearbeitung räumlicher Anfragen sowie die bereitstellung von geometrischer Datentypen und deren verarbeitung.\newline
\newline
\begin{minipage}[t]{0.5\linewidth}
Geometrische Datentypen
    \begin{itemize}[itemsep=0pt]
        \item Punkte
        \item Streckenzüge
        \item PolygonePolygone mit Löcher
        \item Mengen von Polygone mit Löcher
    \end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.5\linewidth}
    Räumliche Basisanfragen:
    \begin{itemize}[itemsep=0pt]
        \item Punktanfrage
        \item Rechteckanfrage
        \item Regionanfrage
        \item Abstandsanfrage
        \item Nächster-Nachbar-Suche
        \item Geometrischer Verbund
    \end{itemize}
\end{minipage}

\subsection{Weitere Datenbankmodelle}
Als weitere Datenbankmodelle sind heute üblich
\begin{itemize}[itemsep=0pt]
    \item Objektorientierte Datenbankmodelle\newline
    Verstehen sich als Erweiterung einer Programmiersprache mit typischer Datenbankfunktion wie Transaktion, Benutzerverwaltung, Backup und Recovery.
    \item objektrelationale Datenbankmodelle\newline
    Dies wird um Merkmale von objektorientierten Datenbanken erweitert. Es können eigene Datentypen definiert werden.
\end{itemize}

\subsection{Objektrelationale Geodatenbanksysteme}
Das objektrelationale Datenbankmodell ist für Geodatenbanksysteme geeignet.
\begin{itemize}[itemsep=0pt]
    \item Die erforderlichen geometrischen Basistypen können als Klasse definiert werden.
    \item Erforderliche geometrische Methoden lassen sich dann den geometrischen Klassen hinzufügen.
\end{itemize}
\newpage
\subsection{Fragen}
\subsubsection{Frage 1}
Warum sind Datenbank‐Server bei einen Mehrplatzsystem (fast) unumgänglich? Nennen Sie spezielle Konfliktfälle die sonst eintreten können.\newline
\newline
Durch einen Datenbank-Server wird ein in einem Mehrplatzsystem möglich zeitgleich auf dem selben Datenbestand änderungen durchzuführen.\newline
Es kann eine Zugriffskontrolle sowie Sichten eingeführt werden, welche dem Nutzer nur die für Ihn freigegebenen Daten ausgibt.\newline
Die Datenintegrität kann auf der Datenbank selbst durch Integritätsbedingungen geprüft werden.
\subsubsection{Frage 2}
Nennen Sie Vor‐ und Nachteile der Speichermethode ``Geometrische Daten und Sachdaten in einer gemeinsamen Datei (oder in zusammengehörigen Dateien)''. Wann würden Sie sich für diese Methode entscheiden?\newline
\newline
Sobald sichergestellt ist, dass nur ein Arbeitsplatz bzw. Person mit diesen Daten arbeitet und die Integritätsprüfung nicht erforderlich ist.
\subsubsection{Frage 3}
Nennen Sie ein Beispiel (GIS‐Software und/oder Dateiformat) für die Speichermethode ``Geometrische Daten und Sachdaten in einer gemeinsamen Datei (oder in zusammengehörigen Dateien)''.\newline
\newline
Das vermutlich im GIS-Bereich bekannteste Beispiel ist das Shapefile von ESRI. Wenn man ein WebGIS betrachtet ist auch das GeoJSON sehr weit verbreitet.
\subsubsection{Frage 4}
Nennen Sie die Vorteile des hybriden Ansatzes, gegenüber der vorherigen Variante der ausschließlich dateibasierten Speicherung. Wo können aber auch Probleme auftreten?\newline
\newline
Vorteile des hybriden Ansatzes ist, dass sich die Sachdaten innerhalb einer Datenbank befinden und diese durch mehrere Personen bearbeitet und abgerufen werden können. Jedoch sind nur die Sachdaten durch diese Vorteile betroffen und nicht die Geodaten.
\subsubsection{Frage 5 (optional)}
Kennen Sie ein Beispiel für die Anwendung des hybriden Ansatzes?\newline
\newline
Bisher nicht
\subsubsection{Frage 6}
Wo liegen die Vorteile der Speicherung in einer Datenbank?\newline
\newline
Durch die Speicherung in der Datenbank ist es möglich direkt auf die Datenbank Anfrageoperationen auszuführen, wie z.B. eine Anfrage in einem bestimmten Gebiet ohne alle Daten laden zu müssen.
Auch die Integritätsprüfung kann in der Datenbank erfolgen.
Des Weiteren kann ein Mehrplatzsystem durch eine Datenbank ermöglicht werden.
\subsubsection{Frage 7}
Für welche Anwendungsszenarien ist eine Verteilung auf mehrere Datenbanken denkbar? Überlegen Sie ein fiktives Beispiel.\newline
\newline
In meiner letzten Verwendung in der Bundeswehr hatten wir für Übungen daten aus der Datenbank ``ausgecheckt'' um während der Übung, welche nicht am Standort durchgeführt wurde, ebenfalls ein Mehrplatzsystem nutzen zu können.
Somit hatten wir alle Daten am Standort und auf der Übung zur verfügung. Nach der Übung wurden die neu erhobenen Daten in die Datenbank am Standort zurückgespielt.
\subsubsection{Frage 8}
Nennen Sie aus Sicht einer Behörde oder eines Unternehmens (GIS‐Anwender) Argumente für Anwendung offener Standards für die Speicherung von Geodaten.\newline
\newline
Durch die Nutzung der OGC-Standards ist es möglich auch ohne Anpassung von Software auf Dienste zuzugreifen. Wir nutzten bei der Bundeswehr einen ESRI-Server um einen Web Map Service und Web Feature Service bereitzustellen und als WebViewer nutzten wir OpenLayers und Leaflet.
Ohne die Standards wäre eine einfache implementierung der Dienste nicht möglich gewesen.

\subsubsection{Frage 9}
Oftmals wurden und werden Geodaten in einem speziellen Datenformat bestehend aus mehreren Dateien ausgetauscht. Dieses Format der Firma ESRI hat sich als Quasi‐Standard etabliert. Wie wird es im Allgemeinen bezeichnet.\newline
\newline
Hier ist ein Shapefile gemeint.

\subsubsection{Frage 10}
Nennen Sie stichpunktartig die wesentlichen Eigenschaften des relationalen Datenbankmodells.\newline
\newline
\begin{itemize}[itemsep=0pt]
    \item Datenbankschema ``Data Definition Language'' - DLL 
    \item Tabellen zur Speicherung von Tupeln in vordefinierten Attributen
    \item Beziehungen zwischen Tabellen um Tupel durch Fremdschlüssel zu verknüpfen
    \item Anfragen an die Datenbank per ``Query Language'' - QL
    \item Sichten um Anfragen unter einer eigenen Bezeichnung zu speichern
\end{itemize}

\subsubsection{Frage 11}
Nennen Sie bekannte Datenbankmanagementsysteme (Bezeichnung der Software).\newline
\newline
\begin{itemize}[itemsep=0pt]
    \item Oracle
    \item MySQL
    \item Microsoft SQL Server
    \item PostgreSQL
    \item MongoDB
\end{itemize}
\subsubsection{Frage 12}
Warum ist der hier gezeigte Zerlegungsansatz weder funktional noch von der Effizienz hereine befriedigende Lösung?\newline
\newline
Durch den beschriebenen Zerlegungsansatz wird die Geometrie zwar auf das kleinste Element verlegt - der Punkt - jedoch müssen über alle Tabellen JOINS durchgeführt werden welche die Performance beeinflusst.
\subsubsection{Frage 13}
Nennen und erklären Sie (kurz) je ein praktisches Beispiel für eine Punkt‐, eine Rechteck‐ und eine Bereichsabfrage.\newline
\newline
Die Punktabfrage kann lauten, welches Polygon befindet sich an Punkt XY.\newline
Die Rechtecksanfrage kann einen Kartenausschnitt abbilden in welchem der Nutzer alle Feature angezeigt bekommen soll.\newline
Die Bereichsabfrage kann alle Features entlang einer Autobahn beinhalten.